%
% $Id: limited-transpo-modes.tex 8 2014-02-04 21:01:21Z nicb $
%

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Modi a trasposizioni limitate (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}

            \item Identificati da Olivier Messiaen, i modi a trasposizione limitata
                sono scale da sei a dieci note che hanno meno di dodici trasposizioni
                senza duplicazione di classi di altezze.

            \item I modi a trasposizione limitate consistono in questo:

            \begin{itemize}
                \item sequenze qualsiasi di intervalli ammettono
                    12 trasposizioni cromatiche diverse all'interno di un'ottava
                \item tuttavia, sequenze di intervalli simili, come ad esempio le scale a toni interi,
                    le scale a toni e semitoni, ecc.  ammettono un numero di trasposizioni
                    minore di dodici e poi si ripetono
            \end{itemize}

    \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Modi a trasposizioni limitate (\arabic{ms})}

    \begin{center}
        \begin{figure}
            \pgfimage[width=0.9\textwidth]{\imagedir/limited-transpo}
            \caption{\listento{\imagedir/limited-transpo.midi}{Modi a trasponibilit\`a limitata}}
        \end{figure}
    \end{center}
    
    esistono 16 modi a trasponibilit\`a limitata

\end{frame}
